<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Psychology | lxghost'hell]]></title>
  <link href="http://lxghost.github.com/blog/categories/psychology/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lxghost.github.com/"/>
  <updated>2013-03-05T17:07:49+08:00</updated>
  <id>http://lxghost.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[lxghost]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[多重人格生灭]]></title>
    <link href="http://lxghost.github.com/blog/2012-05-02/multiple-personality/"/>
    <updated>2012-05-02T02:58:00+08:00</updated>
    <id>http://lxghost.github.com/blog/2012-05-02/multiple-personality</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>什么是多重人格？找了半天资料找到的全是扯蛋啊，科学的资料有木有！</p>

<p>只能说人文科学具有一定缺陷，对多重人格这个问题还存在争议，进入正题吧。</p>

<p>说到多重人格，大家都不陌生，因为已经被电影演泛滥了，小说也写滥了...众所周知，人在不同的社会场合应该以不同的社会角色出现，如在家中，可能是孩子的父母、配偶的伴侣；在单位工作，可能是领导或职员；在周末的外出购物或游玩中，可能是顾客或游客。就是说，在人的社会生活中，不同阶段或不同场合我们都会有一定的角色转换，但自我是相对恒定的。然而，多重人格者，他们则可能在同一场合或相对的一定时间范围内以不同的角色出现，甚至改变自我，这是一种病理心理现象，但这并非是一种严重的精神疾病或精神障碍。其实临床上的案例并不多，所以研究也很少，但电影小说夸大其辞，使其妖魔化，所以造成了大众的误解。</p>

<p>多重人格是真实存在的，曾经叫做多重人格障碍（Multiple Personality Disorder（MPD）），后来通过临床研究分析认为，患者并没有不同的完整人格，只是出现不同的身份的分离，在《美国精神卫生诊断标准手册第四版（修订版）》（DSM IV-TR）中，更名为分离性身份识别障碍（Dissociative Identity Disorder（DID）），注意不是精神分裂！！！</p>

<!-- more -->


<p>引用<a href="http://www.guokr.com/i/0993408480/">聂晶</a>老师的话：</p>

<p>根据现有的多重人格案例（据记载，似乎全球只有200多例），平均每个多重人格障碍患者大约会拥有15个左右的人格，只有双重人格的反而比较少见。通常情况下，各个子人格之间是相互不知道彼此存在的。但是也有一些案例中，某个子人格知道其他人格的存在，甚至还对其他人格的所作所为很了解。几乎所有的案例中，子人格之间是不会“见面的”，这就可能形成记忆碎片。</p>

<p>人格的更换应该是有心理诱因的，不同的子人格之所以产生，就是为了帮助个体应对不同的心理困境，只不过这一切都不发生在意识层面。也就是说，个体不能自己选择或决定子人格。</p>

<p>从精神分析理论的角度来看，分裂出的人格通常是病人无意识中为了保护自己而创立的，一旦上升到意识层面，就起不到自我保护的防御的效果了。而精神分析之所以能够治疗病人，靠的也是尽可能让病人无意识中的东西上升到意识层面。</p>

<p>似乎多重人格的治愈并不仅仅是将所有的子人格整合，更多是帮助个体重建自我，恢复心理功能，不再需要分裂的人格来帮助自己。因此，根据很多个案的描述，治愈之后他们的子人格是渐渐消失的，而不是叠加在一起。至于病情是否会反复，这方面的研究非常少，大概是因为多重人格障碍本身就很少，而且能够治愈的更是少之又少吧。</p>

<p>总结一下</p>

<ol>
<li><p>症状 -不连贯的人格
人格解离成多个，且每一个人格都是稳定、发展完整、拥有各别思考模式和记忆的。分离出的人格千奇八怪，轮流控制患者。通常在此分裂现象开始时，原本的人格（原人格并不一定等同主人格。原人格即未产生多重人格前的人格，而主人格则是在平常大部份时间主宰身体的人格。虽然原人格通常也会是主人格，但亦有原人格仍然停留于儿童时期，身体却交由会长大的主人格管理的情况）并不知道“他们”的存在，所以即使患者发现自己的记忆有截断的现象，也无法知道自己已有多重人格，也有一些严重的病例，原人格甚至“沉睡”十多年。</p></li>
<li><p>成因 -创伤引发潜抑 
多重人格的产生与童年创伤有密切相关，尤其是性侵害。包括受到性虐待、身体虐待、目睹亲人的死亡等，在经受了无法承受的痛苦、无力和绝望感后，又没有获得外界的支持，无从逃脱时，就会幻想自己变成了另一个人。从精神分析角度讲，用潜抑这种心理防御机制，把主人格压抑到潜意识中来逃避痛苦。从生物心理社会医学模式（即整体医学）来看，往往还与其社会环境、文化背景和生物学遗传素质等多方面相关，即心理障碍的产生与发展，乃至预后转归是与生物、心理和社会等多维因素密切联系的。</p></li>
<li><p>治疗 -内在形成核心
由于患者受暗示性很高，因此在临床上的治疗常利用催眠来召唤患者不同的人格，以便治疗。以催眠术让他们的不同人格“互相认识”，找出一个内在自助者（Inner Self Helper）成为核心人格，让各种内在人格互相对谈而认识其他人格，然后找出性格上相似的人格率先整合，从而逐步削减内在人格后整合为一将这些多重自我整合为一，而且要他们学习不必借“分裂”其内在的自我来面对外在的危机。但即便治疗成功，也可能因外在压力，造成人格再次解离。</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[格式塔理论]]></title>
    <link href="http://lxghost.github.com/blog/2012-04-18/gestalt-theory/"/>
    <updated>2012-04-18T17:55:00+08:00</updated>
    <id>http://lxghost.github.com/blog/2012-04-18/gestalt-theory</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>任何一种经验现象，其中每一单个成分都要牵连到其他成分，每一成分特性正是源于它与其他部分之间的作用关系，并取决于整体的内在特性，而由此构成的整体的特性却并不决定于个别成分。 格式塔理论（GT）是多学科广泛交叉研究的结果，它为各种心理现象、心理过程以及心理研究的应用提供一个理论架构。 </p>

<p>著名的实验便是<a href="http://baike.baidu.com/view/938641.htm">苛勒</a>做的猩猩吃香蕉的实验：把香蕉悬在黑猩猩取不到的木笼顶上，笼中黑猩猩在试图跳着攫取香蕉几次失败后，干脆不跳了，它若有所思地静待了一会儿，突然把事先放在木笼内的箱子拖到放香蕉的地方，一个够不着，将两个箱子叠在一起，爬上箱子取下香蕉。格式塔学派重视知觉组织和解决问题的过程以及创造性思维，这些都为现代认知心理学奠定了基础。 </p>

<p>换句话说，格式塔理论认为，“整体并不是独立存在的各部分简单结合起来的内容总合，恰恰相反，正是整体赋予了各部分特殊的功能与属性，这些特征只存在于局部与整体的关系框架下”。</p>

<!-- more -->


<p>格式塔理论的完形法则:</p>

<ol>
<li><p>相近（Proximity）。 距离相近的各部分趋于组成整体。 </p></li>
<li><p>相似（Similarity）。 在某一方面相似的各部分趋于组成整体。 </p></li>
<li><p>封闭（Closure）。 彼此相属、构成封闭实体的各部分趋于组成整体。 </p></li>
<li><p>简单（Simplicity）。 具有对称、规则、平滑的简单图形特征的各部分趋于组成整体。 </p></li>
</ol>


<p>以上这些组织规律即是所谓的“完形法则”（Law of Organization），是心理学家在认知领域中的研究成果。 格式塔在德语中就是“整体、形状”的意思，因此，格式塔理论，也被称作为“完形理论”。</p>

<p>在与地理环境、行为环境相互作用的过程中，人被视为一个开放的系统。人类是一个整体，其行为并非由作为个体的人所决定的，而是取决于这个整体的内在特征，个体的人及其行为只不过是这个整体过程中的一部分罢了。 格式塔理论恰好能解释这整体的内在特征。 </p>

<p>格式塔理论起始于视觉领域的完形研究，但它又绝不仅仅限于认知领域的完形法则，其应用范围远远超越了一些出版物对它的理解： </p>

<p>现象是金： 承认并严肃对待人类世界的现象经验，并视其为整体的或完形的真实存在，而不要简单将其拆分为感觉元素，这样的一种认识和态度是格式塔理论的基石，是心理学与心理诊疗学研究取之不尽的泉源。</p>

<p>人的经验与行为是由动态场之下的个体与其所属环境互相作用的结果，而不仅仅是内部驱动（心理分析学、行为学观点）、外部诱因（行动主义学派观点）或静止的人格特征（古典人格理论观点）所决定的。 </p>

<p>心理内容上的持久联系有其真实的、坚实的基础，而绝不仅仅源自现象的一遍遍重复和行为的不断加强。</p>

<p>认为和解决问题描绘为朝期望办法的方向基于的(“洞察”)适当实质组织，更改结构和集中。</p>

<p>为了方便记忆，基于一定联系的组织结构总有被阐释为最佳组织的趋势。</p>

<p>如果个体不能对认知进行整合，那么它就会导致不和谐认知经验。 相反，认知整合的过程，就是消除这一不和谐的过程。</p>

<p>在超个体（Supra-individual）的团体群组中，有一种互动的趋势，能将团体的优势与团体需求紧密结合起来。</p>

<p>格式塔理论的认识观最终导向一种批判实在论， 它试图从方法论上寻找一种可行的方法将实验与现象过程统一起来（即实验—经验法）。 它力求在检阅现象的同时，无损实验的精度。 对于格式塔理论的理解，不能用静止的观点， 要把它作为一个仍在不断发展的科学范例。 通过不断发展，如对自我组织系统理论的完善，格式塔理论在当代心理学研究领域将获得更为重要的地位。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[性取向连续变化带]]></title>
    <link href="http://lxghost.github.com/blog/2012-04-09/sexual-orientation/"/>
    <updated>2012-04-09T21:01:00+08:00</updated>
    <id>http://lxghost.github.com/blog/2012-04-09/sexual-orientation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%87%91%E8%B3%BD%E9%87%8F%E8%A1%A8">金赛量表</a>（Kinsey scale）是性学专家金赛博士制定的一个尺度，尝试用0至6代表人的性取向定位。它在1948年金赛博士的《男性的性行为》（Sexual Behavior in the Human Male）一书中首次发表，在后来的《女性的性行为》（Sexual Behavior in the Human Female）一书中也起了辅助作用。金赛认为男人并不是只有“同性恋”和“异性恋”两种，每个人都有一定的同性恋／双性恋倾向，分别只取决于程度。</p>

<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Epstein">Robert Epstein</a>认为人类的特征可分为离散型和连续型两种。比如眼睛的眼神是离散型特征，身高是连续型特征，而人的性取向更倾向于后者，其实呈广谱分布。</p>

<p>动物中也存在同性恋，可能与雄性社会组织与支配有关。被认为是<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A2%83%E9%81%87%E6%80%A7%E5%90%8C%E6%80%A7%E6%81%8B">境遇性同性恋</a>，就像军队、监狱、僧侣...动物还有很多更可怕的性行为，就不细说了......</p>

<p><a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%85%B7%E5%85%92%E7%90%86%E8%AB%96">酷儿理论</a>认为性取向不是天然的，而是通过社会和文化过程形成的。</p>

<p>古希腊盛行同性恋，尤其是师生、兄弟之间的同性恋。不过注重于精神，是一种灵魂与美的奇妙平衡。</p>

<p>古代中国更多了。《阅微草堂笔记》中记载，杂论称娈童始于黄帝。分桃、断袖、安陵、龙阳各种典故。文人墨客，帝王将相都有这爱好。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[不死的谣言之都市偷肾传说]]></title>
    <link href="http://lxghost.github.com/blog/2012-03-12/deathless-rumour/"/>
    <updated>2012-03-12T16:14:00+08:00</updated>
    <id>http://lxghost.github.com/blog/2012-03-12/deathless-rumour</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一个有趣的故事。</p>

<p><a href="http://blog.renren.com/share/347612063/8721611116">版本1</a></p>

<p>    四川有一个大学女生去参加星期六晚上的庆祝。她觉得很快乐，喝了很多酒，这时有个穿着暴露的年轻帅哥，看起来很有钱，坐在了她的前面。在男孩的百般调情挑逗下，该女生终于按耐不住，答应与这个帅哥去了一家附近酒店，并开了个一间豪华包间。 房间里，该女生喝了一些酒，慢慢地她开始觉得不清醒，然后就爬在男孩子的身体上睡著了。当该女生再次醒来时，发现自己全身赤裸地在浴缸中，而且浴缸里满满的都是冰。浴池旁边有张纸条，上面赫然用红字写著"打120，否则你会死！她自己的手机也在纸条旁边。她拨打了。并向说明自己目前的情况。建议她检查自己的背部，结果她发现有两条九寸长的割伤口在背部下方！！！要她马上躺回满是冰的浴缸，告诉她不要动，马上会有急救队来找她。 原来，她的肾脏被偷了！那两条口，就是取出她的肾脏时留下的！在黑市里，一肾脏值300000元！法医判断，被害人所喝的酒中，可能不只是单纯的迷幻药，还有力的麻醉剂，而冰也起到了镇痛效果，所以被害人暂时不会感觉到疼痛。该女生在医院里在等待肾脏捐赠无果后死亡。</p>

<!-- more -->


<p><a href="http://hi.baidu.com/%BE%AA%C0%D7%D2%BB%C9%F9%BE%DE%CF%EC/blog/item/5805c942ed91c7199313c6ce.html">版本2</a></p>

<p>    一位来自俄亥俄州的男子，他来到这个城市是为了参加一次销售会议。在下榻旅馆的酒吧里，这位男子与一位漂亮的年轻女士搭上了腔。根据他的回忆，他们俩谈得十分投机，聊了几个小时，其间又一起喝了几杯。忽然之间，这位男子昏了过去，当他醒来时，发现自己躺在旅馆的浴缸里，身上覆满了冰。在浴缸旁边放着一部电话，电话上贴了张纸条，上面说：“拨911，不然你会死的。”他打电话叫了一辆救护车，火速赶往医院，在医院里，医生告诉他，他身上已经动过一次大手术了。他的一个肾脏已被摘除。显然这是一个在黑市上贩卖人体器官的黑帮组织干的。</p>

<p><a href="http://news.sohu.com/67/94/news146799467.shtml">版本3</a></p>

<p>    一个叫艾里克李里的28岁新加坡男子在悉尼探望女友时，在悉尼南部著名的金丝雀酒吧受到一名衣着性感的拜仁女性诱惑，喝了含有高浓度的安眠药和麻醉剂的饮料，最后被盗取了两颗肾脏。</p>

<p>    可以看出，这条新闻已经是历史悠久了。它的起源也是五花八门：有说是十八世纪欧洲新旧十八世纪欧洲新旧思想交替时，旧思想阶级警示那些年轻人当心道德败坏的后果的教训；有说是出自一本被退稿的电影剧本；也有说是冷战时代一些组织为了给美国抹黑而故意传播的恶作剧。不过借助网络，生根发芽，野火烧不尽，春风吹又生~受害者包括赌徒、旅行者、大学生，地点已经遍布世界各地。尽管从技术上，器官移植的可操作性很低，但是在中国器官移植没有体制的保证，甚至催生了器官移植旅游的产业，为偷肾传说提供了良好的温床。虽然媒体经常<a href="http://urbanlegends.about.com/od/horrors/a/kidney_thieves.htm">辟谣</a>，可实际上，<strong>谣言是永远不会死的</strong>。在巨大的社会背景下，信息的传播链如此广阔，阻断谣言的传播是不可能的，只能相信“流言止于智者”的自欺欺人理论。</p>

<p>   &lt;&lt;<a href="http://www.zreading.cn/archives/1034.html">谣言：世界最古老的传媒</a>>>搜集了20世纪八九十年代在法国流行的种种谣言，阐述了它们的起源与流传路径、人们为什么会相信它们以及人们是如何利用谣言来达到自己的目的的。他还分析了谣言在明星生活、金融、政治和商业行为中的作用以及如何辟谣的手段。作者不仅着眼于谣言本身，更是对谣言背后所附带的文化与社会背景的深入探讨，让读者对这个熟悉的事物有全新的认识。</p>

<p>    在当代中国，谣言是个贬义词，内部已经嵌入了“不实”之意思。不过作者认为，谣言（Rumeurs）的概念是中性的，追踪它的词源，无外乎“歌谣、童谣、民谣之言”，自古有之。不要以为谣言只起到负面作用，有时，它也具有相当正面的作用。从定义上看，谣言是“一个未经证实的消息”，进一步说，“ 是在社会中出现并流传的未经官方公开证实或已经被官方所辟谣的信息。”主要特点：</p>

<ol>
<li>来源——非官方;</li>
<li>传播过程——连续、快速、人际传播为主；</li>
<li>内容——民间新闻、与当前的某个事件有关。在这里，真实性不属于它的定义范畴。</li>
</ol>


<p>   每个人有新闻欲和传播癖，那些异乎寻常的、荒诞和罕见的消息，肯定会使人感兴趣、吃惊甚或激动，以至于要急急地传播它，希望与人分享这种激动。说到真实性问题，在日常生活中，我们很少去证实得到的消息，比如说老师的知识、专家的见解、商品广告、中央台的新闻。信息的真实性首先是约定俗成和委托核实的结果，相信什么取决于由谁来说。就谣言来看，它并非是从陌生人那里来的，恰恰相反，它是从我们熟悉的人那里来的，“谁谁的邻居亲眼看见的”、“男朋友的同学说的”，我们相信谣言的基础，是我们相信传播谣言的人。而为什么人们要传播谣言？为了求知，为了说服他人，为了自我解放，为了取乐，有的时候，就是为说而说——闲聊时我们总 要说些什么吧，谣言是完成社会联系、加强朋友之间、亲人之间、同事之间关系的绝好桥梁。</p>

<p>    谣言通常是社会自发的产物，既非故意、亦非谋划。它的力量在于：它是一个集体行动。在信息传递过程中，往往有三种演变过程：<strong>删减、强调和同化</strong>。如同小时候常玩的传话游戏，一句简单的话，从头传到尾已经是面目全非。人们总是试图将他人七零八碎地叙述给他们的片段像拼图游戏般再把它们拼凑起来。信息越是不全，人们就越是不知不觉地去斟酌其含意。谣言既是一种信息的扩散过程，同时也是一种解释和评论的过程。谣言不是福尔摩斯，一个满脑子只为真理服务的人。它是聚集着仇恨的女巫。它与是否掌握情况无关，而只是把人们自以为知道的多多少少与这事有联系的事情全部照直说出，实际上，人们是在清算旧账。谣言永恒地循环出现，证明它是一个深藏在集体意识中的解释系统。正如透过梦可以发现个人的潜意识，透过谣言也可以显示出社会气候，显示出集体的追求和恐惧。偷肾传说，其实<strong>反映了人们内心的焦虑、紧张、怀疑</strong>，更是在当今社会没有安全感的象征。</p>

<p>    谣言告诉了我们一个道理：<strong>我们所得到的信息，不是因为它是真实的，我们才相信它，而是因为我们相信它，它才是真实的</strong>；如同不是上帝创造了信仰，而是我们有了信仰，所以有了上帝。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
